layout: post
title: 程序员如何提高生产力和提高工作效率
comments: true
date: 2017-10-24 18:42:00  +0800
updated:
tags:
- 随笔
category:
- 技术

---

![](https://gitlab.com/MelerPaine/images/raw/master/Web/edit-sztazics-320555-small.jpg)

> 本文不谈技术，只谈技术之外的方法。  

**本文所讨论的提高生产力的方法，只有两个宗旨，并且只适用于程序员群体，其他方法和群体有机会再阐述。这两个宗旨是：**
* 保持精力充沛
* 在精力不足时及时补充精力

以下方法只是这两个宗旨的具体实践：

<!-- more -->

## 饥饿法
每一顿只吃八九分饱，感觉好像有点没吃饱、肚子平平的、还能再吃点。到饭点时觉得有十二分饿，感觉再不吃就快没劲了。找到这两个感觉，你会发现在吃完一顿后直到下一顿之间，相比吃得很饱，生产力会大大提高。也许是因为吃太饱了会占用脑部供血吧，这一招笔者屡试不爽。

## 饮食调整法
刚才说到不要吃太饱只是饮食的一方面，另一方面还要注意饮食结构，营养均衡、健康最重要，以下是笔者建议的日常饮食：
* 主食以有机大米或面食为主，早餐还可以配上杂粮稀饭。
* 菜以蔬菜、素食为主，肉类为辅，少吃油腻煎炸的。有条件每天可以更换不同的蔬菜品种，以补充不同的维生素和微量元素。注意蔬菜一定要多漂洗几次，现在农药普遍较多，用温水去农药效果更好。
* 如果爱吃肉，尽量少吃猪肉（激素、抗生素太多），可以吃点牛羊肉和鱼肉，鱼以小的野生鱼或者海鱼最好，鸡鸭肉偶尔也可以吃点（抗生素也偏多）。
* 荤菜的做法中以炖汤营养最好，骨头汤、鸽子汤、鱼汤都不错，一周最好吃一次炖汤，但不要超过三顿。
* 隔几天吃一次水果，不需要每天都吃，因为吃得少可以买贵一点但是好一点的水果。水果直接生吃，现在有很多品牌的原汁机、破壁机，宣传的很好，但其实嚼得吃效果最好，首先营养并没有少，而且果肉中富含粗纤维，可以帮助胃和肠道蠕动，直接喝果汁就少了这层效果。
* 鸡蛋、牛奶看个人，适量即可，也不需要每天吃，但是一定要买品质好的。

## 睡眠法
晚上一定要早睡早起，10点到11点左右睡觉为宜，睡觉前洗个热水澡。早上不设闹钟，睡到自然醒，如果实在怕睡过了，闹钟响一次后立即起来，不要等下一次再响。饱饱地睡了一觉之后，第二天一定神清气爽，这样工作效率又提高了。
如果还不习惯早睡，可以找一些科幻小说或者读库，睡前在床上看，看个几分钟就会自然困，这时顺势躺下很快就能睡着。

## 杜绝加班法
加班能慢慢拖垮你的身体，蒙蔽你的思路，让你脑子越来越转不动。很多老板不懂这个道理，总想着多加班多产生点效益。因为人的精力是有限的，更多的工作时间只会更快地消耗你的精力。在你精力低迷的时候能指望有多少产出，不额外犯几个错就很不容易了，回过头来纠错的成本可远比这点加班时间大的多。
所以正常上班加上加班的时间，总体生产力要比只正常上班的生产力低，尤其是连续加班，生产力必然持续下降。如果你是老板，请带领你的下属减少加班，如果你是员工，请用你比别人高的生产力不断说服老板。如果你的生产力已经比之前提高很多，以至于不需要加班就能完成当天任务，而你的老板还在不断要求你加班，那他就是在变相剥削你，这样的老板不值得你留恋。
那么如何控制工作时间呢？以下是笔者建议的时间分配：
* 6小时左右写代码的时间
* 2小时左右整理思路和写文档的时间
* 1~2小时左右查资料和学习的时间
* 剩下的时间用来休息，或者做些和写代码无关的事情，和代码离得越远越好，不耗费精力和脑力即可。
* 一定要保证八小时左右的睡眠时间

## 午睡法
午饭过后稍微走动几分钟，立即午休20~25分钟，睡长了会更昏沉。睡醒了后洗把脸，下午立刻神清气爽。

## 音乐休息法
音乐能放松人的精神，有时可以达到提高生产力的奇效。但是很多人喜欢听着音乐写代码，其实这样非常不好，容易干扰思路和出错，效率也并不高。我们需要正确的方式来听音乐。在大脑高速运转一段时间之后，我们需要停下来放松几分钟，这时候再听音乐才能发挥放松的效果。
把手边一切事情暂时放下，专心听几分钟音乐，注意是专心听，这时候不要再做其他闲杂事情了，最好把眼睛也闭上。听完一两首音乐后，再回到工作中，是不是感觉又打了鸡血一样？
音乐挑选每首5分钟左右的，两首加起来不超过10分钟的最好。为了达到有节奏的紧张和放松交叉又不忘记时间，可以使用按步骤定时功能的 App，笔者使用的是 [Timeglass](http://timeglassapp.io)，非常好用。
其实说了这么多，重点还是要把人的精力专注在一件事情上，关注的事情太多，人就容易散乱，效率必然大打折扣。

## 简易运动法
现在越来越多人提倡去健身房健身，但还是有人不太喜欢和接受这个方式，那么就可以试试笔者推荐的简易运动法。
* 首先运动时间是早晚各一次，早饭前在家里，晚饭后在公司附近或家附近。
* 早上可以做10分钟左右的健身操，推荐以下视频：[These 12 Videos Show the Proper Form for a 7-Minute Full Workout](https://lifehacker.com/these-12-videos-show-the-proper-form-for-a-7-minute-ful-499199366)。或者笔者现在在做的[八段锦](http://v.youku.com/v_show/id_XMzA0NTQ2NzUwOA==.html?spm=a2hfx.9903432.collectVideo.5~5!2~5~5~A)也很好。
* 晚上最简单，就是出去散步，走上半个小时到1个小时，往人多或环境好的地方去，最好再结个伴，边聊边走。走完回来，一天的紧张就放松了。

## 睡前总结法
程序员写代码时最怕的就是思路断了，这也是很多加班控制不住的原因之一，为了思路不断连轴转。但是人总归要睡觉，代码总要停下来的，写了一天的代码，在一天结束前好好地把思路整理整理。为了明天能快速记起今天做到哪，还有哪些事情要继续，你需要列个清单，简要地描述你今天的工作思路、进展，明天计划完成哪些任务。
现在的笔记软件和效率工具多得数不胜数，相信你能找到适合自己的，功能大体满足就可以了，然后持续的使用，你会发现效果很好的。笔者现在使用的是 [Bear](http://www.bear-writer.com) （颜值和功能都很好的笔记）和 [Things 3](https://culturedcode.com/things/)（简洁高效的任务管理） 组合，效果非常好。
有了睡前的总结，你就能早早地安心睡个好觉了😴

- - - -
题图：[Mallorca - Edit Sztazics@unsplash](https://unsplash.com/photos/GlhUl9WuFmA)

**“你的喜爱就是我的动力，欢迎各位打赏”**
![微信赞赏码](https://user-images.githubusercontent.com/6366798/31317194-4971732c-ac6f-11e7-85b1-4ab24d057d8b.JPG)